# Семинар 6. Теория чисел. FFT.

## Теоретические сведения.

**Малая теорема Ферма.** Пусть $`p`$ - простое, тогда $`a^{p} \equiv a \pmod p`$.
Тогда $`a^{p - 1} \equiv 1 \pmod p`$, откуда $`a^{-1} \equiv a^{p-2}`$.

**Функция Эйлера.** $`\varphi(m)`$ равна количеству натуральных чисел, меньших $`m`$ и взаимно
простых с $`m`$.

**Свойства функции Эйлера.**
1. $`\varphi(p) = p - 1`$
2. Если $`(m, n) = 1`$, то $`\varphi(nm) = \varphi(n)\varphi(m)`$.
3. Сумма значений функции Эйлера по всем делителям $`m`$ равна $`m`$.

**Теорема Эйлера.** Если $`(a, m) = 1`$, то $`a^{\varphi(m)} \equiv 1 \pmod m`$.

**Теорема о распределении простых чисел.** Пусть $`\pi(n)`$ равно количеству простых, меньших $`n`$,
тогда $`\pi(n) \sim n / \log n`$.

## Теоретические задачи

### Теория чисел

1. Как найти обратный в $`\mathbb{Z}_p`$? А в $`\mathbb{Z}_m`$? Для каких $`(a, m)`$ существует $`a^{-1} \pmod m`$?
<details>
<summary>Решение.</summary>

Малая теорема Ферма. Пусть $`p`$ - простое, тогда $`a^{p} \equiv a \pmod p`$. 
Тогда $`a^{p - 1} \equiv 1 \pmod p`$, откуда $`a^{-1} \equiv a^{p-2}`$. Далее применяем
бинарное возведение в степень.

Для произвольного натурального _m_ необходимо вспомнить теорему Эйлера:
если $`(a, m) = 1`$, то $`a^{\varphi(m)} \equiv 1 \pmod m`$. Более того, для чисел,
не взаимнопростых с _m_ нет обратного. Тогда алгоритм:
1. Ищем $`gcd(a, m)`$, если оно не равно единице, то обратного нет.
2. Пусть $`(a, m) = 1`$, тогда надо найти $`a^{\varphi(m) - 1}`$ или $`\varphi(m)`$.

Поиск функции Эйлера $`\varphi(m)`$.

Заметим, что $`\varphi(p^k) = p^k - p^{k - 1}`$, так как все числа, что не взаимно просты с $`p^k`$
имеют вид $`p, 2p, \ldots, p^{k - 1}p`$, то есть их $`p^{k - 1}`$.

Тогда, используя каноническое разложение $`m = p_1^{\alpha_1} \cdot\ldots\cdot p_k^{\alpha_k}`,
можно получить, что
```math
\varphi(m) = \prod\limits_{i = 1}^k \varphi(p_i^{\alpha_i}) = 
\prod\limits_{i = 1}^k (p_i^{\alpha_i} - p_i^{\alpha_i - 1}) =
\prod\limits_{i = 1}^k p_i^{\alpha_i} \left(1 - \frac{1}{p_i}) =
= m \cdot \prod\limits_{i = 1}^k \left(1 - \frac{1}{p_i})
```
Таким образом, вычисление функции Эйлера не труднее задачи факторизации.

</details>

2. Как быстро посчитать $`a^{b^c} \pmod p`$, где $`p`$ - простое, $`a, b, c`$ - натуральные.

<details>
<summary>Решение.</summary>

Надо посчитать $`b^c \pmod (p - 1)`$, пусть $`b^c = k(p - 1) + n`$, тогда
```math
a^{b^c} = a^{k(p - 1) + n} = a^n \cdot a^{k(p-1)} = a^n \cdot (a^{p-1})^k \equiv a^n \cdot 1^k \equiv
a^n \pmod p = a^{b^c \pmod{p - 1}} \pmod p
```

</details>

3. Найдите все простые, меньшие $`n`$ за $`O(n)`$.
<details>
<summary>Решение.</summary>

Давайте посчитаем для каждого числа от 2 до $`n`$ его минимальный простой делитель.
Для этого воспользуемся следующим алгоритмом.
```c++
std::vector<int> primes;
std::vector<int> mind(n + 1);

for (int i = 2; i <= n; ++i) {
  mind[i] = i;
}

for (int i = 2; i <= n; ++i) {
  if (mind[i] == i) {
    primes.push_back(i);
  }
  for (int p : primes) {
    if (p * i > n || p > mind[i]) {
      break;
    }
    mind[i * p] = p;
  }
}
```
Данный алгоритм работает за линейное время, так как каждое составное он посетит ровно один раз.

Отметим отдельно, что это позволяет найти факторизацию для любого числа, меньшего $`n`$ за
длину факторизации, то есть за линейное время, с помощью примитивнейшей динамики.

</details>

4. Пусть дано $`n`$ чисел от 2 до $`L`$. Проверьте каждое из них на простоту на общее время 
   $`O(\sqrt{L} + n \sqrt{L} / \log L)`$.

<details>
<summary>Решение.</summary>

За $`O(\sqrt{L})`$ найдем все простые на $`\overline{2, \sqrt{L}}`$. По теореме о распределении простых их
будет порядка $`\frac{\sqrt{L}}{\log L}`$, теперь для каждого из $`n`$ чисел пробежимся по всем простым
и проверим делимость.

</details>

5. Пусть $`g`$ — первообразный корень по простому модулю $`p`$, то есть 
$`\{g^0, g^1, \ldots , g^{p−2}\} = \{1, 2, \ldots, p − 1\} \pmod p`$. 
Предложите способ решать уравнения вида $`g^x = c (mod p)`$ за $`O(\sqrt{p})`$.

<details>
<summary>Решение.</summary>

1. Зафиксируем $`K = [\sqrt{p}]`$. Посчитаем $`g^K`$. 
2. Подсчитаем для каждого $`i < K`$ $`g^{-i}`$. Для этого удобно посчитать $`g^{-K}`$, 
а далее идти в порядке уменьшения $`i`$.
3. Посчитаем $`g^{iK}`$ для всех $`i`$ таких, что $`iK < p`$. Сложим их в хеш-таблицу вида
$`g^{iK} \to i`$.
4. Пусть $`x = aK + b`$. Будем перебирать $`b`$, тогда надо проверить, есть ли $`c \cdot g^{-b}`$
в хеш-таблице из шага 3. Если да, то найдем необходимое $`a`$ из разложения $`x`$.


</details>

### FFT

1. Найти свертку двух последовательностей $`a * b`$. 
Напомним, если $`a = (a_0, \ldots, a_{n - 1})` и $`b = (b_0, \ldots, b_{m - 1})` и $`m < n`$, то
$`(a * b)_i = \sum\limits_{j = 0}^{m - 1} a_{i + j}b_j`$.

<details>
<summary>Решение.</summary>

Пусть $`P(x) = a_0 + a_1 x + \ldots + a_{n-1} x^{n-1}`$ и $`Q(x) = b_0 + b_1 x + \ldots + b_{m-1} x^{m-1}`$.
Также рассмотрим произведение $`R(x) = P(x) \cdot Q(x) = R_0 + R_1x + \ldots + R_l x^l`$.

Заметим, что
```math
R_0 = a_0b_0 \\
R_1 = a_0b_1 + a_1b_0 \\
R_2 = a_0b_2 + a_1b_1 + a_2b_0 \\
\vdots \\
R_{m-1} = a_0b_{m-1} + a_1b_{m-2} + \ldots + a_{m-2}b_1 + a_{m-1}b_0 \\
R_{m} = a_1b_{m-1} + a_2b_{m-2} + \ldots + a_{m-1}b_1 + a_{m}b_0 \\
\vdots
```
Заметим, что $`R_{m - 1 + k}`$ почти совпадает с $`(a*b)_k`$, но $`R_{m - 1 + k} = (a * b^R)_k`$, 
откуда, для вычисления свертки, необходимо сначала развернуть $`b^R`$, а затем перемножение 
многочленов даст $`R_{m - 1 + k} = (a * (b^R)^R)_k = (a * b)_k`$. 
То есть научились вычислять свертку за $`O((n+m)\log (n+m))`$.

</details>

2. Найдите число правильных структур AVL-дерева (то есть без учёта значений ключей) на $`n`$ вершинах
   глубины $`h`$. Асимптотика: $`O(nh \log n)`$.

<details>
<summary>Решение.</summary>

Пусть $`dp(n, h)`$ равно число нужных деревьев. Из определения моментально следует, что
```math
dp(n, h) = \sum\limits_{a + b = n - 1} dp(a, h - 1) \cdot dp(b, h - 1) + dp(a, h - 2) \cdot dp(b, h - 1) + dp(a, h - 1) \cdot dp(b, h - 2)
```
Теперь пусть $`dp(\cdot, h)`$ - строка-многочлен. Тогда заметим, что элементы $`dp(\cdot, h)`$
находятся из произведения $`dp(\cdot, h - 1)`$ и $`dp(\cdot, h - 2)`$.

</details>

3. Дана строка $`a`$ из $`n`$ битов. Найти количество троек $`(i, j, k)`$ таких, что
$`i < j < k`$, $`a_i = a_j = a_k = 1`$ и $`k - j = j - i`$.
<details>
<summary>Решение.</summary>

Заметим, что $`k - j = j - i \iff k + i = 2j`$. 
Построим многочлен $`P(x) = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \ldots + a_{n − 1} x^{n − 1}`$. Посчитаем $`P^2`$.

Тогда коэффициент $`c_{2j}`$ при $`x^{2j}`$ равен $`\sum\limits_{i + k = 2j} a_i a_k`$. Если
$`a_j = 1`$, то $`c_{2j} = 1 + \sim\limits_{k + i = 2j; k > i} a_i a_k`$.

Тогда остается заметить, что количество подходящих троек для фиксированного $`j`$ равно 
$`\frac{c_{2j} - 1}{2}`$. Тогда ответ равен сумме по всем $`j`$ от 1 до $`n - 2`$.

</details>

4. Выполните многомерное преобразование Фурье. В частности, перемножьте два многочлена от двух переменных
$`x`$ и $`y`$, чьи маргинальные степени не превышают соответственно $`m`$ и $`n`$.
<details>
<summary>Решение.</summary>

Заметим, что такие многочлены можно представить в виде таблицы $`m \times n`$, где
на пересечении $`i`$-й строки и $`j`$-го столбца стоит $`a_{ij}`$, где
```math
P(x, y) = \sum\limits_{i = 0}^{m - 1}\sum\limits_{j = 0}^{n - 1} a_{ij}x^i y^j
```
При каждой степени $`y`$ стоит многочлен по $`x`$, проведите над ним преобразование Фурье; 
затем нужно рассмотреть многочлены от $`y`$. 

То есть сначала выполняем преобразование Фурье по столбцам, затем по строкам. 
После этого значение $`(i, j)`$-го элемента равно значению в точке $`x = \omega_x^i , y = \omega_y^j`$.

Затем таблицы можно перемножить поточечно и выполнить обратное преобразование сначала для строк, 
затем для столбцов.

</details>

5. Найти обратный к моному многочлен. Формально, для многочлена $`P`$ найти такой $`Q`$, что
$`PQ \equiv 1 \pmod x^M`$.
<details>
<summary>Решение.</summary>

Будем считать обратные по модулю $`x^m`$ для $`m < M`$.
Если научимся переходить от $`m`$ к $`m + 1`$ и к $`2m`$, то аналогично бинарному возведению в степень
вычислим результат.

1. Если $`m = 1`$, то $`Q = p_0^{-1}`$.
2. Научимся переходить к $`2m`$ (то есть по $`P, Q`$ построим $`Q'`$, переход к $`m + 1`$ выводится аналогично.

Разобьём $`P = P_0 + x^m P_1`$, вычислим $`P_1 \pmod x^m`$.
Имеем,что $`P_0 Q = 1 + x^m R`$. Предположим, что $`Q' = Q + x^m T`$. 
Тогда (если проводить вычисления по модулю $`x^{2m}`$):
````math
PQ' = (P_0 + x^m P_1)(Q + x^m T) = P_0 Q + x^m (P_0 T + P_1 Q) = 1 + x^m(R + P_0 T + P_1 Q)
````

Теперь нужно удовлетворить равенство $`R + P_0 \cdot T + P1 \cdot Q = 0 \pmod x^m`$. 
Однако мы уже способны делать обращение $`P`$ по модулю $`x^m`$, откуда 
$`T = −P^{−1}(P_1Q + R) = −Q(P_1 Q + R) \pmod x^m`$. Здесь нам просто требуется
несколько перемножений многочленов (с FFT). Итак, мы продлили $`Q`$ на более сильное равенство.

Для перехода к $`m + 1`$ остается заметить, что надо удовлетворить последнему равенству по модулю $`x^1`$.

Оценим асимптотику таких движений. Оценим число переходов как не более два раза перехода
$`m \to 2m`$ для каждого $`m`$. Откуда время работы:
```math
\sum\limits_{i = 1}^k O\left(2^i \log 2^i\right) = \sum\limits_{i = 1}^k O\left(i \cdot 2^i\right) =
= O\left( \sum\limits_{i = 1}^k i \cdot 2^i \right) = O(k \cdot 2^k) = \{k = \log_2 m\} = O(m \log m)
```

</details>

6. Даны два многочлена, $`F`$ и $`G`$, оба степени не выше $`n`$. 
Поделите $`F`$ на $`G`$ с остатком за $`O(n \log n)`$.
<details>
<summary>Решение.</summary>

Требуется найти такие многочлены $`Q`$ и $`R`$, что $`F = GQ + R`$ и $`deg(R) < deg(G)`$.
Так как $`R`$ найти легко, зная $`Q`$, сконцентрируемся на нем.

Для произвольного многочлена $`P(x) = a_0 + a_1 x + \ldots + a_n x^n`$ с $`a_n  \neq 0`$ 
обозначим $`rev(P) = a_n + a_{n−1}x + \ldots + a_0 x^n`$. Тогда 
```math
rev(GQ + R) = rev(G) \cdot rev(Q) + x^{deg(F)−deg(R)} \cdot rev(R)
```
Поскольку $`deg(R) < deg(G)`$, мы можем взять обе части равенства по модулю
$`x^{deg(F)−deg(G)+1}`$, тогда получим 
```math
rev(F) = rev(Q) \cdot rev(G) \pmod x^{deg(F)−deg(G)+1}
```
Используя алгоритм из предыдущей задачи, можем обратить $`rev(G)`$, получив 
таким образом $`rev(Q)`$ по модулю $`x^{deg(F)−deg(G)+1}`$.
Однако $`deg(Q) = deg(F) − deg(G)`$, так что мы нашли $`Q`$ в точности.

</details>
